---
title: 数学660题
abstract: 请输入密码。
copyright: true
categories:
- 数学
- 高数
description: <p>660题学习笔记</p>
date: 2023-09-04 14:59:05
tags:
- 数学
- 高数
password:
command:
---

1.设函数$f(x)$为定义在$(-\infty,+\infty)$的奇函数，且$\forall x \in (-\infty,+\infty)$，$f(x+2)-f(x)=f(2)$，若$f(x)$是以2为周期的周期函数，则$f(x)=0$。

**解释**：运用奇函数$f(x)=-f(-x)$和周期函数$T(x)=T(x+2)$的性质得:$f(1)=-f(-1)=f(-1)$。

**知识点**：奇函数$f(x)$在0点有定义，则$f(0)=0$。

---



2.1设$f(x)=\begin{cases}\begin{array}{cc}2, & x>0,\\ \frac12, & x=0,\\ -\frac12, & x<0,\end{array} & \end{cases}$则$f[f(x)]=\begin{cases}2,{x\geq0}\\-\frac{1}{2},x<0\end{cases}$。

**方法**：将内部函数当做自变量，再求出内部函数自变量的范围，最后整合。过程中，可以搭配画图。

---

2.2设$f(x)=\begin{cases}4-x^2,&\mid x\mid\leqslant2\\0,&\mid x\mid>2\end{cases}$，则$f(f(x))=\begin{cases}0&|x|<\sqrt{2}
\\4-(4-x^{2})^{2}&\sqrt{2}\le|x|\le2
\\4&|x|>2
\end{cases}$

---

3.设$f\Big(x+\frac1x\Big)=x^2+\frac1{x^2}$，则$\underset{x\to3}{\operatorname*{lim}}f(x)={7}$。

**解释**：$f(x+\frac1x)=x^{2}+\frac1{x^2}=(x+\frac1x)^{2}-2$

${f(x)=x^{2}-2}$

所以：${f(3)=3^{2}-2}=7$

**方法**：将右边改成括号内的形式。

---

4.$\underset{x\to\infty}{\operatorname{lim}}\left(\sin\frac2x+\cos\frac1x\right)^x=e^2$。

**观察**：$x\to\infty$，$sin(0)=0$，$cos(0)=1$，$(0+1)^\infty=1^\infty$。

**知识点1**：$e^{\ln x}=x\quad\ln e^x=x$

$\begin{cases}\ln A\cdot B=\ln A+\ln B\\\ln\frac{A}{B}=\ln A-\ln B\\\ln A^{B}=B\cdot\ln A\\\log_ab=\frac{\log_ab}{\log_aa}\end{cases}$

$x\to 1\quad lnx \sim x-1$，因为$x\to 1\quad ln(1+x-1) \sim x-1$

$x\to 0\quad ln(1+x) \sim x$，这两个等价结合图像的平移就能够理解了。

<font color="green">$1^\infty$型方式：</font>

1. 恒等变形：$u^v=e^{lnu^v}=e^{vlnu}$,再用$x\to 1\quad lnx \sim x-1$等价代换；
2. 模板法：$\lim u^v=e^{\lim\text{指}(\text{底}-1)}$；
3. 凑第二个重要极限（被考研淘汰）。

<font color="green">$0·\infty$型方式：</font>

1. 下放简单因式因子 到分母；
2. 倒代换$\frac{a}{x}=t$。

**解释**：
$$
\begin{aligned}
\text{原式}& =\lim_{x\to\infty}e^{\ln\left(\sin\frac2x+\cos\frac1x\right)^x}  \\
x\text{提前放分母,分子用等价代换};& =e^{\lim\limits_{x\to\infty}\frac{\sin\frac2x+\cos\frac1x-1}{\frac1x}}  \\
\text{令}\frac{1}{x}=t;& =e^{\lim\limits_{t\to0}\frac{\sin2t+\cos t-1}t}  \\
\frac{0}{0}\text{型,洛必达};& =e^{\lim\limits_{t\to0}(2\cos2t-\sin t)}  \\
&=e^{2}
\end{aligned}
$$

---

5.$\lim\limits_{x\to+\infty}(\sqrt{x^2+x}-\sqrt{x^2-x})=1$。

**观察**：$x\to +\infty$，$\infty-\infty$.

**知识点1**：

<font color="green">$\infty-\infty $型方式：</font>

1. 有分母，通分；
2. 无分母，造分母。
    - 有理化；
    - 倒代换。

**知识点2**：等价代换

$(1+x)^\alpha-1\sim \alpha{x}$

$\sqrt{1+x}-1 \sim \frac12x$

对上述代换公式的$x$或者整体进行负运算$\begin{cases}\sqrt{1+x}-1\sim\frac{1}{2}x\\ \sqrt{1-x}-1\sim-\frac{1}{2}x\\ 1-\sqrt{1+x}\sim-\frac{1}{2}x\\ 1-\sqrt{1-x}\sim\frac{1}{2}x\end{cases}$

<font color="green">留下一个映像：</font>在加减中运用等价代换必须是最简形式后不抵消为0。

**知识点3**：4种方式：拆项、提项、同乘、同除。

**解释1：**
$$
\begin{aligned}
    \text{原式}& =\lim_{x\to+\infty}\frac{\sqrt{x^2+x}-\sqrt{x^2-x}}1  \\
    \text{分子分母同乘}\sqrt{x^2+x}+\sqrt{x^2-x}\text{ ;}& =\lim_{x\to+\infty}\frac{2x}{\sqrt{x^2+x}+\sqrt{x^2-x}}  \\
    \text{在}x\to+\infty\text{情况下,抓大头,去掉}x\text{开根号}& =\lim_{x\to+\infty}\frac{2x}{|x|+|x|}  \\
    &=1
\end{aligned}
$$
**解释2**：提项

$\begin{aligned}
\text{原式}& =\lim_{x\to+\infty}\left(\sqrt{x^2+x}-\sqrt{x^2-x}\right)  \\
&=\lim_{x\to+\infty}\left(\sqrt{x^2{\left(1+\frac1x\right)}}-\sqrt{x^2{\left(1-\frac1x\right)}}\right) \\
&=\lim_{x\to+\infty}|x|\left(\sqrt{1+\frac1x}-\sqrt{1-\frac1x}\right) \\
x\text{大于}0\text{ ;}& =\lim_{x\to+\infty}x{\left(\sqrt{1+\frac1x}-\sqrt{1-\frac1x}\right)}  \\
\infty\text{型,令}\frac1x\text{等于}t\text{,可洛必达,代入,也可用等价代换};& =\lim_{t\to0^{+}}\frac{\sqrt{1+t}-\sqrt{1-t}}t  \\
\text{加1减1;}& =\lim_{t\to0^{+}}\frac{\left(\sqrt{1+t}-1\right)-\left(\sqrt{1-t}-1\right)}t  \\
\text{等价代换;}& =\lim_{t\to0^{+}}\frac{\frac12t-\left(-\frac12t\right)}t \\
&=1
\end{aligned}$

**解释3**：泰勒公式

$(1+x)^{\alpha}=1+\alpha{}x+\frac{\alpha(\alpha-1)}{2!}x^2+\frac{\alpha(\alpha-1)(\alpha-2)}{3!}x^3+o\left(x^3\right)$

$\begin{aligned}\text{原式} & =\lim\limits_{t\to0^{+}}\frac{\sqrt{1+t}-\sqrt{1-t}}t\\  & =\lim_{t\to0^{+}}\frac{\left\lbrack1+\frac{1}{2}t+o\left(t\right)\right\rbrack-\left\lbrack1-\frac{1}{2}t+o\left(t\right)\right\rbrack}{t}\\  & =\lim_{t\to0^{+}}\frac{t+o\left(t\right)}{t}\\  & =1\end{aligned}$

**解释4**：拉格朗日中值定理

函数 $f(x)$在闭区间 $[a, b]$上连续，在开区间 $(a, b)$内可导，那么存在某一点$c$属于开区间$(a, b)$，使得：  $f'(c) = \frac{f(b) - f(a)}{b - a} $

$f(t)=(1+t)^\frac12$

$f'(t)=\frac1{2(1+t)^\frac12}$ <font color="green">公式：$(\sqrt{f})'=\frac{1}{2\sqrt{f}}f'$</font>

$\begin{aligned}
\text{原式}& =\lim_{t\to0^+}\frac{\sqrt{1+t}-\sqrt{1-t}}t  \\
&=\lim_{t\to0^+}\frac{\frac1{2\sqrt{1+\xi}}\cdot2t}t,-t<\xi<t\\
&=1
\end{aligned}$

---

6.$I=\lim_{x\to0}\frac{x\sin x^2-2(1-\cos x)\sin x}{x^4}=0$

**知识点**：

<font color="green">$\frac00$型方式：</font>

1. 洛必达；
2. 等价
    - $sinx \sim arcsinx \sim tanx \sim arctanx \sim x$
    - $e^x-1 \sim x , ln(1+x) \sim x, (1+x)^\alpha \sim \alpha x$$(\sqrt(1+x)-1 \sim \frac12x)$
    - ${\alpha}^x \sim xln\alpha$
    - $x-ln(1+x) \sim \frac12x^2,1-cos \sim \frac12x^2, 1-cos^\alpha x \sim \frac{\alpha}{2}x^2$
    - $x - sinx \sim \frac16x^3,x - arcsinx \sim -\frac16x^3$
    - $x-tanx \sim -\frac13^3,x - arctanx \sim 1\frac13x^3$
    - $tanx - sinx \sim -\frac12x^3,arctanx-arcsinx \sim -\frac12x^3$
3. 泰勒展开(由此可见，等价与泰勒可相互记忆)
    - $e^x = 1+x+\frac{x^2}{2!}+\frac{x^3}{3!}+ o(x^3)$
    - $sinx = x-\frac{x^3}{6}+o(x^3)$
    - $cos = 1 -\frac{x^2}{2!}+\frac{x^2}{4!}+o(x^4)$
    - $ln(1+x) = x-\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{3}+o(x^4)$
    - $(1+x)^\alpha = 1+ \alpha x + \frac{\alpha(\alpha-1)}{2}x^2+o(x^2)$
    - $\sqrt{1+x}=1+ \frac{1}{2}x - \frac{1}{8}x^2+o(x^2)$
    - $arcsinx = x+\frac{x^3}{6}+0(x^3)$
    - $tanx = x +\frac{x^3}{6}+o(x^3)$
    - $arctanx=x -\frac{1}{3}x^3+o(x^3)$ 
4. 导数定义
5. 拉格朗日

**解释：**

不可洛必达，原因是分子代换后计算为0。

$\begin{aligned}
\text{原式}& =\lim_{x\to0}\frac{x\sin x^2-2\left(1-\cos x\right){\sin x}}{x^4}  \\
&=\lim_{x\to0}\frac{x\sin x^2-2\sin x+\sin2x}{x^4} \\
&=\lim_{x\to0}\frac{x\left(x^2+o\left(x^2\right)\right)-2\left(x-\frac16x^3+o\left(x^3\right)\right)+\left(2x-\frac43x^3+o\left(x^3\right)\right)}{x^4} \\
&=\lim_{x\to0}\frac{o\left(x^4\right)}{x^4} \\
&=0
\end{aligned}$

**知识点**：奇函数展开只有奇数次项。

**知识点**：泰勒公式求极限应该展开到多少阶？

1. 抓大头

    $\begin{cases}x\to\infty&\lim\limits_{x\to\infty}\frac{x+2x^2+x^3}{x+x^3}=\lim\limits_{x\to\infty}\frac{x^3}{x^3}=1\\x\to0&\lim\limits_{x\to0}\frac{x+2x^3+x^3}{x+x^3}=\lim\limits_{x\to0}\frac{x}{x}=1\end{cases}$

2. $x\to0\text{时}$

    $\begin{array}{ll}{x+x^4} & {x+x^4-3x^5+x^6}\\ {=x+o(x)} & {=x+o(x^{})}\\ {=x+o(x^2)} & {=x+o(x^2)}\\ {=x+o(x^3).} & {=x+o(x^3)}\end{array}$

---

7.1$\lim\limits_{x\to0}\frac{(1-\sqrt{\cos x})(1-\sqrt[3]{\cos x})}{\sin^2x^2}=\frac{1}{24}$

**知识点：**$1-cos^\alpha x \sim \frac{\alpha}{2}x^2$

**解释1：**等价代换

$\begin{aligned}
\text{原式}& =\lim_{x\to0}\frac{\frac14x^2\cdot\frac16x^2}{x^4}  \\
&=\frac1{24}
\end{aligned}$

**解释2**：拉格朗日

$f(t)=t^\alpha$

$\begin{aligned}
1-\operatorname{cos}^{\alpha}x& =f\left(1\right)-f\left(\cos x\right)  \\
&=f’(\xi)\left(1-\cos x\right) \\
&=\alpha\xi^{\alpha-1}(1-\cos x),\cos x<\xi<1 \\
&=\alpha\left(1-\cos x\right),\text{夹逼准则}
\end{aligned}$

$\begin{aligned}
\text{原式}& =\lim_{x\to0}\frac{\frac12\left(1-\cos x\right)\cdot\frac13\left(1-\cos x\right)}{x^4}  \\
&=\frac1{24}
\end{aligned}$

7.2$I=\lim\limits_{x\to0}\frac{(1-\sqrt{\cos x})(1-\sqrt[3]{\cos x})\cdotp\cdotp\cdotp(1-\sqrt[n]{\cos x})}{(1-\cos x)^{n-1}}=\frac{1}{n!}$

**解释1**：等价代换

$\begin{aligned}
\text{原式} &=\lim_{x\to0}\frac{\frac12\frac12x^2\cdot\frac12\frac13x^2\cdots\cdot\frac12\frac1nx^2}{\left(\frac12x^2\right)^{n-1}} \\
&=\lim_{x\to0}\frac{\left(\frac12x^2\right)^{n-1}\frac12\cdotp\frac13\cdotp\cdotp\cdotp\cdotp\frac1n}{\left(\frac12x^2\right)^{n-1}} \\
&=\frac1{n!},\text{分子乘于1不过分吧} 
\end{aligned}$

**解释2**：拉格朗日

$\begin{gathered}
\text{原式} =\lim_{x\to0}\frac{(1-\cos x)^{n-1}\frac12\cdot\frac13\cdots\cdots\frac1n}{\left(\frac12x^2\right)^{n-1}} \\
=\lim_{x\to0}\frac{\left(\frac12x^2\right)^{n-1}\frac12\cdotp\frac13\cdotp\cdotp\cdotp\cdotp\frac1n}{\left(\frac12x^2\right)^{n-1}} \\
=\frac1{n!},\text{分子乘于1不过分吧} 
\end{gathered}$

---

8.$I=\lim\limits_{x\to\infty}(\mathrm{e}^{x^2}+x^3)^{\frac1{x^2}}=e$

**知识点：**

${\infty}^0$型和$0^0$型和$1^\infty$型：恒等变形；

$1^\infty$型：才能用模板；

$u^v=e^{lnu^v}=e^{vlnu}$

**解释1**：

$\begin{aligned}
\text{原式}& =e^{\lim\limits_{x\to\infty}\frac{\ln\left(e^{x^2}+x^3\right)}{x^2}}  \\
\text{洛必达,}& =e^{\lim\limits_{x\to\infty}\frac{e^{x^2}2x+3x^2}{2x\Big(e^{x^2}+x^3\Big)}}  \\
\text{抓大头,}& =e^1\text{,}\begin{array}{c}\forall\alpha\text{、、}\gamma>0,e^{\alpha x}\gg x^\beta\gg\ln^\gamma\\\text{其中}e\text{ 可以是大于1的常数}\end{array} 
\end{aligned}$

**解释2**：提项

$\begin{aligned}
\text{原式}& =\lim_{x\to\infty}\left(e^{x^2}\left(1+\frac{x^3}{e^{x^2}}\right)\right)^{\frac1{x^2}}  \\
&=\lim_{x\to\infty}e{\left(1+\frac{x^3}{e^{x^2}}\right)^{\frac1{x^2}}} \\
&=e,x\to\infty\text{时,}e^{x^2}\gg x^3,(1+0)^0\text{不是未定式}
\end{aligned}$

---

9.$I=\lim\limits_{x\to0}\frac{\int_{x^2}^x\frac{\sin(xt)}t\mathrm{d}t}{x^2}$=1

**知识点**1：

求导前，要把x提到外面。

1. 直接提：$\int_0^x{x\sin tdt=x\int_0^x{\sin tdt}}$
1. 拆分提：$\int_0^x(t-x)e^tdt=\int_0^xte^tdt-x\int_0^xe^tdt$
1. 换元法，不能直接提和拆分

**解释1**：换元法

$\text{令}xt=u,t=\frac ux,dt=\frac1xdu$

$\begin{aligned}\text{分子} & =\int_{x^3}^{x^2}\frac{\sin u}{\frac1xu}\frac1xdu\\  & =\int_{x^3}^{x^2}\frac{\sin u}udu\\ \text{原式} & =\lim_{x\to0}\frac{\frac{\sin x^2}{x^2}2x-\frac{\sin x^3}{x^3}3x^2}{2x}\\  & =\lim_{x\to0}\frac{\sin x^2}{x^2}-\lim_{x\to0}\frac32\frac{\sin x^3}{x^2}\\  & =1-0\\  & =1\\ \text{另外，分子} & =\int_{x^2}^{x}\frac{\sin\left(xt\right)}{xt}xdt\\  & =\int_{x^2}^{x}\frac{\sin\left(xt\right)}{xt}dxt，换元就简单了\end{aligned}$

**知识点2**：

$\begin{aligned}&\text{@}x\to0,f(x)\sim g\left(x\right)\Rightarrow\int_{0}^{x}f\left(t\right)dt\sim\int_{0}^{x}g\left(t\right)dt\\&\text{の保证},\lim_{x\to0}\frac{f\left(x\right)}{g\left(x\right)}=1\Rightarrow\int_{0}^{x}f\left(t\right)dt\sim\int_{0}^{x}g\left(t\right)dt\end{aligned}$

**解释2**：等价代换

$\begin{aligned}\text{原式} & =\lim_{x\to0}\frac{\int_{x^2}^xxdt}{x^2}\\  & =\lim_{x\to0}\frac{x\int_{x^2}^xdt}{x^2}\\  & =\lim_{x\to0}\frac{x\left(x-x^2\right)}{x^2}\\  & =1\end{aligned}$

**知识点3**：

函数$f(x)$在闭区间$[a, b]$上连续，那么存在一个介于$a$和$b$之间的数$c$，使得$f(c)$等于该函数在区间$[a, b]$上的平均值

$$\int_a^b f(x) dx = f(c)(b-a)$$
**解释3**：积分中值

$\begin{aligned}
\lim_{x\to0}\frac{\int_{x^2}^x\frac{\sin xt}tdt}{x^2}& =\lim_{x\to0}\frac{f\left(\xi\right)\left(x-x^2\right)}{x^2}  \\
&=\lim_{x\to0}\frac{\frac{\sin\xi x}\xi(x-x^2)}{x^2},\xi\text{介于}x\text{于}x^2\text{之间} \\
&=\lim_{x\to0}\frac{x\left(x-x^2\right)}{x^2}\text{,抓大头} \\
&=1
\end{aligned}$

---

